<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>colspan="2" style="background: #CFCFCF; text-align: center" {{!}} 學歷</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><div style="text-align: left">
<ul>
<li>嘉義縣立大埔國民小學</li>
<li>嘉義縣立大埔國民中學</li>
<li>私立竹林高級中學</li>
<li>私立淡江大學公共關係進修班結業</li>
</ul>
</div></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>colspan="2" style="background: #CFCFCF; text-align: center" {{!}} 經歷</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><div style="text-align: left">
<ul>
<li>中和市調解委員會第6屆主席</li>
<li>中和市嘉義同鄉會第1、2屆理事長</li>
<li>蘇貞昌競選臺北縣長二屆副主任委員</li>
<li>中和市民代表會第3、4、5、6屆代表<br />
<span style="color: blue;">（1986年8月1日－2002年2月28日）</span></li>
<li>臺北縣第15、16屆議員<br />
<span style="color: blue;">（2002年3月1日－2010年12月24日）</span></li>
<li>新北市第1屆議員<br />
<span style="color: blue;">（2010年12月25日－）</span></li>
<li>2008年民主進步黨臺北縣議會黨團總召集人</li>
<li>2014年民主進步黨新北市議會黨團總召集人</li>
</ul>
</div></td>
</tr>
</tbody>
</table>

**張瑞山**，[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[政治人物](../Page/政治人物.md "wikilink")，臺灣[嘉義縣人](../Page/嘉義縣.md "wikilink")，曾任[臺北縣](../Page/臺北縣.md "wikilink")4屆[中和市](../Page/中和市.md "wikilink")[市民代表](../Page/市民代表.md "wikilink")，現為[新北市議會議員](../Page/新北市議會.md "wikilink")，曾任[民主進步黨臺北縣議會](../Page/民主進步黨.md "wikilink")[黨團總召集人](../Page/黨團.md "wikilink")、民主進步黨新北市議會黨團總召集人。

## 政治經歷与争议事件

張瑞山在1989年曾因承包中和市[秀山國小旁新闢道路傳出](../Page/秀山國小.md "wikilink")[弊案](../Page/弊案.md "wikilink")。後來擔任臺北縣中和市第3、4、5、6屆市民代表。1994年參選中和市長\[1\]，張的服務處遭槍擊警告\[2\]。經地方人士斡旋，1995年8月與童永雄達成和解\[3\]\[4\]。1998年參選臺北縣第二選區縣議員，以7千餘票落選。

### 抨擊警察執法，要求國賠

兩名少年於2008年12月遇警盤查，開車撞傷警察而遭警察開槍制止，其中一名少年被警擊傷。事發後，少年的家屬找上民進黨立委[賴清德及台北縣議員張瑞山](../Page/賴清德.md "wikilink")、[陳永福等人](../Page/陳永福.md "wikilink")，以「警察變殺手」為題在民進黨台北縣黨部召開[記者會](../Page/記者會.md "wikilink")\[5\]\[6\]，抨擊警察執勤不當、推託責任，追究警方用槍責任並要求[國家賠償新台幣](../Page/國家賠償.md "wikilink")4500萬元，讓開槍員警承受極大壓力、長期負擔少年的看護費用\[7\]。

2009年5月，一起於去年11月發生的姦殺命案偵破\[8\]，兇嫌正是開車衝撞警察的少年。由於張瑞山等人曾經為涉案少年爭取權益與國賠，意外成為社會輿論譴責的對象，憤怒的民眾紛紛致電議員辦公室抗議。

### 承認拿到建商政治獻金

2016年5月11日，民進黨新北市議會黨團總召集人張瑞山、[無黨團結聯盟新北市議會黨團總召集人](../Page/無黨團結聯盟.md "wikilink")[蔡錦賢](../Page/蔡錦賢.md "wikilink")、[中國國民黨新北市議員](../Page/中國國民黨.md "wikilink")[蔡明堂等議員都反對](../Page/蔡明堂.md "wikilink")[新北市政府修訂](../Page/新北市政府.md "wikilink")《新北市都市計畫容積移轉許可審查要點》；張瑞山直言，「議會很多人在蓋房子，沒蓋房子也有政治獻金」，「我也有拿到建商的政治獻金」，新北市政府強推此案會踩到地雷；張瑞山並在[質詢新北市副市長](../Page/質詢.md "wikilink")[高宗正時](../Page/高宗正.md "wikilink")，舉前臺北縣縣長[周錫瑋任內推動容積移轉修訂而最終下台的臺北縣政府城鄉發展局局長](../Page/周錫瑋.md "wikilink")[李得全為例](../Page/李得全.md "wikilink")，詢問高宗正「知不知道李得全怎麼下台的」\[9\]。2016年5月12日，[巢運表示](../Page/巢運.md "wikilink")，新北市政府修訂《新北市都市計畫容積移轉許可審查要點》是正確的改革方向，張瑞山卻公開承認收取建商財物、要為建商利益[關說](../Page/關說.md "wikilink")，「政黨雖已[再度輪替](../Page/政黨輪替.md "wikilink")，這群豬仔議員卻更肆無忌憚」，民進黨主席[蔡英文應將張瑞山送黨紀處分](../Page/蔡英文.md "wikilink")\[10\]。

## 參選記錄

### 2002年臺北縣第15屆議員選舉

  - 第二選區（[中和區](../Page/中和區.md "wikilink")）

7席（婦女保障名額1席）

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>號次</p></th>
<th><p>黨籍</p></th>
<th><p>姓名</p></th>
<th><p>得票數</p></th>
<th><p>得票率</p></th>
<th><p>當選</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td></td>
<td><p>楊桂萍</p></td>
<td><p>6,417</p></td>
<td><p>5.55%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td></td>
<td><p>簡文劉</p></td>
<td><p>10,270</p></td>
<td><p>8.88%</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vote1.svg" title="fig:Vote1.svg">Vote1.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td></td>
<td><p>林秀惠</p></td>
<td><p>9,454</p></td>
<td><p>8.18%</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vote1.svg" title="fig:Vote1.svg">Vote1.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td></td>
<td><p>游文煌</p></td>
<td><p>5,849</p></td>
<td><p>5.06%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>5</p></td>
<td></td>
<td><p>易湘華</p></td>
<td><p>722</p></td>
<td><p>0.62%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>6</p></td>
<td></td>
<td><p>游光照</p></td>
<td><p>3,565</p></td>
<td><p>3.08%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>7</p></td>
<td></td>
<td><p>黃政瑞</p></td>
<td><p>4,626</p></td>
<td><p>4%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>8</p></td>
<td></td>
<td><p>徐秉賢</p></td>
<td><p>2,175</p></td>
<td><p>1.88%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>9</p></td>
<td></td>
<td><p>呂宏昌</p></td>
<td><p>3,523</p></td>
<td><p>3.05%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>10</p></td>
<td></td>
<td><p>游輝廷</p></td>
<td><p>14,550</p></td>
<td><p>12.59%</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vote1.svg" title="fig:Vote1.svg">Vote1.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>11</p></td>
<td></td>
<td><p>呂萬煜</p></td>
<td><p>6,959</p></td>
<td><p>6.02%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>12</p></td>
<td></td>
<td><p>朱佩瑛</p></td>
<td><p>12,530</p></td>
<td><p>10.84%</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vote1.svg" title="fig:Vote1.svg">Vote1.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>13</p></td>
<td></td>
<td><p>張瑞山</p></td>
<td><p>8,862</p></td>
<td><p>7.67%</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vote1.svg" title="fig:Vote1.svg">Vote1.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>14</p></td>
<td></td>
<td><p>邱垂益</p></td>
<td><p>12,545</p></td>
<td><p>10.85%</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vote1.svg" title="fig:Vote1.svg">Vote1.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>15</p></td>
<td></td>
<td><p>陳錦錠</p></td>
<td><p>13,554</p></td>
<td><p>11.72%</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vote1.svg" title="fig:Vote1.svg">Vote1.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 2005年臺北縣第16屆議員選舉

  - 第二選區（[中和區](../Page/中和區.md "wikilink")）

7席（婦女保障名額1席）

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>號次</p></th>
<th><p>黨籍</p></th>
<th><p>姓名</p></th>
<th><p>得票數</p></th>
<th><p>得票率</p></th>
<th><p>當選</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td></td>
<td><p>楊桂屏</p></td>
<td><p>15,334</p></td>
<td><p>7.48%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td></td>
<td><p>簡文劉</p></td>
<td><p>22,829</p></td>
<td><p>11.13%</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vote1.svg" title="fig:Vote1.svg">Vote1.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td></td>
<td><p>馬兆玲</p></td>
<td><p>15,255</p></td>
<td><p>7.44%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td></td>
<td><p>陳錦錠</p></td>
<td><p>27,343</p></td>
<td><p>13.33%</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vote1.svg" title="fig:Vote1.svg">Vote1.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>5</p></td>
<td></td>
<td><p>張瑞山</p></td>
<td><p>20,612</p></td>
<td><p>10.05%</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vote1.svg" title="fig:Vote1.svg">Vote1.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>6</p></td>
<td></td>
<td><p>呂萬煜</p></td>
<td><p>14,295</p></td>
<td><p>6.97%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>7</p></td>
<td></td>
<td><p>江永昌</p></td>
<td><p>18,775</p></td>
<td><p>9.16%</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vote1.svg" title="fig:Vote1.svg">Vote1.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>8</p></td>
<td></td>
<td><p>游輝廷</p></td>
<td><p>19,014</p></td>
<td><p>9.27%</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vote1.svg" title="fig:Vote1.svg">Vote1.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>9</p></td>
<td></td>
<td><p>劉梅花</p></td>
<td><p>13,900</p></td>
<td><p>6.78%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>10</p></td>
<td></td>
<td><p>林秀惠</p></td>
<td><p>21,398</p></td>
<td><p>10.44%</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vote1.svg" title="fig:Vote1.svg">Vote1.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>11</p></td>
<td></td>
<td><p>李肇南</p></td>
<td><p>16,298</p></td>
<td><p>7.95%</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vote1.svg" title="fig:Vote1.svg">Vote1.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 2010年新北市第1屆議員選舉

  - 第五選區（[中和區](../Page/中和區.md "wikilink")）
  - 7席（婦女保障名額1席）

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>號次</p></th>
<th><p>黨籍</p></th>
<th><p>姓名</p></th>
<th><p>得票數</p></th>
<th><p>得票率</p></th>
<th><p>當選</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td></td>
<td><p>戴德成</p></td>
<td><p>14,113</p></td>
<td><p>6.11%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td></td>
<td><p>簡文劉</p></td>
<td><p>15,077</p></td>
<td><p>6.53%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td></td>
<td><p>呂萬煜</p></td>
<td><p>6,209</p></td>
<td><p>2.69%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td></td>
<td><p>金瑞龍</p></td>
<td><p>23,444</p></td>
<td><p>10.15%</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vote1.svg" title="fig:Vote1.svg">Vote1.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>5</p></td>
<td></td>
<td><p>江永昌</p></td>
<td><p>26,469</p></td>
<td><p>11.46%</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vote1.svg" title="fig:Vote1.svg">Vote1.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>6</p></td>
<td></td>
<td><p>許進勝</p></td>
<td><p>17,499</p></td>
<td><p>7.58%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>7</p></td>
<td></td>
<td><p>游輝廷</p></td>
<td><p>18,244</p></td>
<td><p>7.9%</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vote1.svg" title="fig:Vote1.svg">Vote1.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>8</p></td>
<td></td>
<td><p>張瑞山</p></td>
<td><p>23,844</p></td>
<td><p>10.33%</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vote1.svg" title="fig:Vote1.svg">Vote1.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>9</p></td>
<td></td>
<td><p>林秀惠</p></td>
<td><p>26,200</p></td>
<td><p>11.35%</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vote1.svg" title="fig:Vote1.svg">Vote1.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>10</p></td>
<td></td>
<td><p>李肇南</p></td>
<td><p>13,672</p></td>
<td><p>5.92%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>11</p></td>
<td></td>
<td><p>楊宗翰</p></td>
<td><p>6,627</p></td>
<td><p>2.87%</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>12</p></td>
<td></td>
<td><p>邱烽堯</p></td>
<td><p>17,604</p></td>
<td><p>7.62%</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vote1.svg" title="fig:Vote1.svg">Vote1.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>13</p></td>
<td></td>
<td><p>陳錦錠</p></td>
<td><p>21,875</p></td>
<td><p>9.47%</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vote1.svg" title="fig:Vote1.svg">Vote1.svg</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 參考文獻

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部連結

  - [新北市議會](http://www.ntp.gov.tw/)

[C張](../Category/民主進步黨黨員.md "wikilink")
[C張](../Category/第1屆新北市議員.md "wikilink")
[C張](../Category/淡江大學校友.md "wikilink")
[Category:第16屆臺北縣議員](../Category/第16屆臺北縣議員.md "wikilink")

1.  《雙和風雲∕市長選局》1994年1月20日，中國時報
2.  張瑞山 服務處遭槍擊示警，1994年5月19日，聯合報
3.  兩人攜手譴責黑函 昔日官司一筆勾銷　童永雄 張瑞山 「放下」誤會，1995年8月19日，聯合報
4.  中和省長選舉黑函事件落幕，1995年8月19日，中國時報
5.  民進黨台北縣黨部新聞稿，[警察變殺手
    少年恐癱瘓](http://www.dpp-tcp.org.tw/web.php?f=2_1&n=2008-12-29)

6.  [員警執法過當?北縣議會民進黨團籲還原真相](http://www.cna.com.tw/SearchNews/doDetail.aspx?id=200812250234)
    ，2008年12月25日，中央社
7.  [心虛撞警遭槍傷 2嫌還要國賠](http://www.police.org.tw/aspcode/09_forum01_storypage.aspx?menuno=&oid=117174455&forum=103)，2009年5月13日，聯合報
8.  [犯下性侵割喉棄屍
    徐嫌扮鬼臉無悔意](http://www.youtube.com/watch?v=wg0WZ4MZnCc)，中時電子報youtube頻道
9.
10.